\begin{anexosenv}

\partanexos

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Ementas e Pré-Requisitos das Disciplinas}
\section{Disciplinas do Núcleo Básico (Obrigatórias)}
\label{Sec:Obrigatorias}
\section{1º Semestre}
\input{tabelas/calculo1}
\input{tabelas/IAL}
\input{tabelas/diac}
\input{tabelas/ea}
\input{tabelas/hc}
\input{tabelas/ie}

\section{2º Semestre}
\input{tabelas/calculo2}
\input{tabelas/cb}
\input{tabelas/fis1}
\input{tabelas/pe}
\input{tabelas/EngEcon}
\input{tabelas/GPeC}
\section{3º Semestre}

\section{4º Semestre}


\input{tabelas/md1}
\input{tabelas/md2}
\input{tabelas/comp}
\input{tabelas/fac}
\input{tabelas/frc}
\input{tabelas/fso}
\input{tabelas/lfa}
% \input{tabelas/sd1}
\input{tabelas/sdist}
\input{tabelas/semb}
\input{tabelas/PI1}
\input{tabelas/PI2}


\section{DISCIPLINAS DO NÚCLEO BÁSICO (OPTATIVAS)}
\label{Sec:Optativas}

INSERIR TABELAS

\section{DISCIPLINAS DO NÚCLEO PROFISSIONALIZANTE (OBRIGATÓRIAS)}
\label{Sec:Profissionalizante}

INSERIR TABELAS


\section{DISCIPLINAS DO NÚCLEO PROFISSIONALIZANTE (OPTATIVAS)}
\label{Sec:ProfOpt}

INSERIR TABELAS


\section{DISCIPLINAS DA ÊNFASE COMPUTAÇÃO (OPTATIVAS)}
\label{Sec:Enfase}

INSERIR TABELAS

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Matriz_Com_Opt.png}
  \caption{Matriz Curricular do Curso Engenharia de Software com OPTATIVAS DE SOFTWARE}
\end{figure}


\section{DISCIPLINAS Integradoras e Multidisciplinares (OBRIGATÓRIAS)}
\label{Sec:Multidisciplinares}

INSERIR TABELAS


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{EMENTAS e PRÉ-REQUISITOS DAS DISCIPLINAS QUE COMPÕEM AS ÊNFASES NAS OUTRAS ENGENHARIAS}
\section{DISCIPLINAS DA ÊNFASE ENGENHARIA AUTOMOTIVA (OPTATIVAS)}
\label{Sec:EnfAutomotiva}

INSERIR TABELAS

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Matriz_Enf_Auto.png}
  \caption{Matriz Curricular do Curso Engenharia de Software COM OPTATIVAS DE AUTOMOTIVA}
\end{figure}



\section{DISCIPLINAS DA ÊNFASE ENGENHARIA ELETRÔNICA (OPTATIVAS)}
\label{Sec:EnfaseEletronica}

INSERIR TABELAS

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Matriz_Enf_Ele.png}
  \caption{Matriz Curricular do Curso Engenharia de Software COM OPTATIVAS DE ELETRÔNICA}
\end{figure}


\section{DISCIPLINAS DA ÊNFASE ENGENHARIA ENERGIA I (OPTATIVAS)}
\label{Sec:EnfaseEnergia1}

INSERIR TABELAS

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Matriz_Enf_Ene.png}
  \caption{Matriz Curricular do Curso Engenharia de Software COM OPTATIVAS DE ENERGIA I}
\end{figure}


\section{DISCIPLINAS DA ÊNFASE ENGENHARIA ENERGIA II (OPTATIVAS)}
\label{Sec:EnfaseEnergia1}

INSERIR TABELAS

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Matriz_Enf_Ene2.png}
  \caption{Matriz Curricular do Curso Engenharia de Software COM OPTATIVAS DE ENERGIA II}
\end{figure}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{A Participação do Software Brasileiro Mercado Mundial }

A participação do software brasileiro no mercado mundial ainda é pequena, se comparada com a índia e EUA. Segundo a Associação Brasileira de Empresas de Software – ABES, 
o Brasil manteve, em 2008, a 12ª posição no mercado mundial de software e serviços, movimentando anualmente US\$ 15 bilhões, equivalente a 0,96\% do PIB Brasileiro de 2008
(ABES, 2009). Deste total em software e serviços no Brasil, US\$ 5 bilhões representou perto de 1,68\% do mercado mundial.

No Brasil, quase 8.500 empresas exploram esse mercado, dedicadas ao desenvolvimento, produção e distribuição de software e de prestação de serviços. Das que atuam no
desenvolvimento e produção de software, 94\% são classificadas como micro e pequenas empresas.

Esta participação ainda tímida no cenário nacional, associado à enorme demanda mundial, também indica que o software é um potencial produto de exportação brasileiro,
conforme orientam programas estratégicos do Ministério de Ciência e Tecnologia.

\section{Software e Serviços de TI no Brasil}
A Associação para Promoção da Excelência do Software Brasileiro (SOFTEX) publicou, em 2009, dados e indicadores sobre a indústria brasileira de software e serviços de 
Tecnologia de Informação (TI) (SOFTEX, 2009). O trabalho contém fontes oficiais de dados, como Instituto brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), Instituto Nacional
de Estudos e Pesquisas Educacionais (INEP) e Ministério do Trabalho e Emprego (MTE).

De acordo com a publicação, o ponto de partida para a coleta e organização dos dados foi a Classificação Nacional de Atividades Econômicas (CNAE 1.0), que permitiu o
cruzamento de bases de dados diversas do IBGE e com outras pesquisas realizadas por outros órgãos, como Receita Federal, Banco Central, etc.

As empresas pesquisadas, desse modo, foram as classificadas nas seguintes classes do CNAE: Consultoria em hardware; Desenvolvimento e edição de software pronto para uso; 
Desenvolvimento de software sob encomenda e outras consultorias em software; Processamento de dados; Atividades de banco de dados e distribuição online de conteúdo
eletrônico; Manutenção e reparação de máquinas de escritório e de informática; Outras atividades de informática não especificadas anteriormente.

Ainda, a pesquisa separou as empresas pesquisadas em dois grandes grupos, a saber (SOFTEX, 2009): 

\begin{itemize}
 \item IBSS (Indústria Brasileira de Software e Serviços de TI): inclui empresas cuja principal fonte de renda é originada por umas das classes CNAE selecionadas;
 \item NIBSS (Não IBSS – Não Indústria Brasileira de Software e Serviços de TI): composta por todas as empresas que não geram riqueza relacionada às classes CNAE 
 selecionadas, mas que realizam atividades de software e serviços com objetivo de gerar receitas complementar ou mesmo sem a finalidade de gerar receitas (atividades meio).
 Tais empresas pertencem às divisões como o setor agropecuário, a indústria, o comércio e o serviço e a administração pública.
\end{itemize}

Os dados da pesquisa se referem ao período entre 2003 a 2006. Com base nesses dados, foram feitas projeções para o ano de 2009. De acordo com tais dados, o número de empresas 
no grupo IBSS em 2006 era de 58.949 e estimado em 67.851 para o ano de 2009, sendo 6\% dessa empresas localizadas na região Centro-Oeste. A receita líquida em 2006 foi maior
do que R\$ 35 bilhões e projetado para acima de R\$ 44 bilhões em 2009. Desse total, estima-se que 11,7\% concentra-se na região Centro-Oeste. A quantidade de profissionais
ocupados por essas empresas ultrapassou 370 mil pessoas em 2006 (SOFTEX, 2009).

Por outro lado, embora seja possível perceber uma tendência de terceirização de serviços de TI no sentido NIBSS para IBSS, a força de trabalho nas empresas do grupo NIBISS 
relacionada a profissões na área de TI é significativamente maior. Em 2005, a quantidade de profissionais já superava 280 mil pessoas ocupadas, gerando uma riqueza estimada 
de R\$ 26,4 bilhões, podendo-se destacar a administração pública, que empregava 39 mil profissionais de software em 2005.

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\chapter{Histórico da Computação e os diferentes cursos de graduação}

\section{Histórico da Computação}
\subsection{Antes de 1990}

Durante a década de 60 são iniciados os cursos de graduação relacionados com computação. Originalmente somente três áreas, com perfis distintos entre si:
\begin{itemize}
 \item CC: para os interessados em desenvolvimento de software ou nos aspectos teóricos da computação
 \item EE: para os interessados em hardware
 \item SI: para os interessados em resolver problemas de negócios, por meio de hardware e software
\end{itemize}

Geralmente cientistas da computação e engenheiros eletricistas cooperavam entre si em atividades correlatas. Já os especialistas de sistemas da informação se mantiveram
ligados às escolas de administração e não cooperavam interagiam muito com cientistas da computação e engenheiros eletricistas.

\subsection{Durante 1990}

Os significativos esforços desenvolvidos durante a década de 1990, acabaram por delimitar um novo panorama:

\begin{itemize}
 \item EC: solidificação da engenharia da computação, principalmente pelo advento dos microprocessadores terem se tornados componentes básicos em dispositivos eletrônicos. 
 Atendia aos propósitos dos interessados em projetar e programar o hardware e o software dos microprocessadores.
 \item Rápido crescimento da ciência da computação. Durante a década de 1990, a ciência da computação desenvolveu considerado corpo de pesquisa, conhecimento e inovação
 que ampliou um conjunto de terias e práticas.
 \item Diversos novos desafios são dados a SI: com a popularização dos computadores, as empresas passaram a gerar uma gama muito maior de informação, e os problemas de 
 se gerenciar essas informações se tornaram muito complexos. O desafio de fazer bom uso da tecnologia para responder as necessidades do negócio se tornou crucial.
  \item Surgimento e amadurecimento da ES: grandes e complexos programas tornaram impraticáveis o desenvolvimento sem o apoio de métodos.  Enquanto a ciência da computação 
  se foca na essência da criação de novo conhecimento, como toda ciência, a engenharia de software, assim como outras engenharias, procura focar em rigorosos métodos para
  projetar e construir, no caso software, de forma resiliente e financeiramente viável, além de executar com qualidade o que se propôs a fazer.
\end{itemize}

\subsection{Após 1990}
A própria consolidação das áreas da computação, reflete um amadurecimento da computação como um todo. Cada área tem seu escopo de atuação bem claro e definido, além de suas
próprias perspectivas sobre o desenvolvimento de software.

Nos dias de hoje é possível afirmar, ao menos no cenário norte-americano, que a  engenharia de computação solidificou seu status como uma disciplina distinta da engenharia
elétrica. Assim como a engenharia de software, oriunda da ciência da computação, tem envidado significativos esforços para atacar importantes problemas relacionados a 
construção de sistemas de software. [ACM/IEEE, 2005]

Na figura 1 é apresentada a correlação dos domínios de atuação das áreas da computação

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Anexo_correlacao.png}
  \caption{Correlação dos domínios de atuação das áreas da computação [ACM/IEEE, 2005]}
\end{figure}

\section{2. Diferenças entre os cursos de computação}

No intuito de ilustrar as partes comuns e também as diferenças entre as disciplinas da computação, foram criados gráficos que caracterizam como cada disciplina ocupa o 
seu espaço de atuação. [ACM/IEEE, 2005]

\subsection{Engenharia de Computação}
A Engenharia de Computação se preocupa com o projeto e a construção de computadores e sistemas baseados em computadores. Envolve o estudo do hardware, software, comunicações
e a interação entre eles. O currículo se concentra nas teorias, princípios e práticas da engenharia elétrica tradicional e da matemática e os aplicam nos projetos de
computadores e de dispositivos baseados em computadores. Os estudantes de Engenharia de Computação estudam o projeto de sistemas de  hardware digitais incluindo sistemas de 
comunicação, computadores, e dispositivos que contêm computadores. Eles estudam o desenvolvimento de software, concentrando-se em software para dispositivos digitais e suas
interfaces com usuários e com outros dispositivos...

A porção sombreada na Figura 2 representa a disciplina de engenharia de computação. Ela é larga no fundo porque a engenharia de computação cobre desde a teoria e os princípios
como as aplicações práticas do projeto e implementação de produtos que usam hardware e software. Ela se estreita perto do centro na medida em que se move para cima porque os
interesses do engenheiro de computação se estreitam na medida em que se afasta do hardware. Quando se chega no nível de desenvolvimento de software, observa-se que o interesse 
do engenheiro de computação se estreita para o centro no sentido horizontal porque eles se importam com software somente enquanto precisam dele no desenvolvimento de 
dispositivos integrados.”

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Anexo_EC.png}
  \caption{Engenharia de Computação [ACM/IEEE, 2005]}
\end{figure}

\subsection{Engenharia de Software}
A Engenharia de Software é a disciplina do desenvolvimento e manutenção de sistemas de software que se comportam confiável e eficientemente, são econômicos de desenvolver e 
manter, e satisfazem todos os requisitos que os usuários definiram para eles. Mais recentemente, a ES evoluiu em resposta a fatores tais como o impacto crescente de grandes 
e custosos sistemas de software sobre uma gama bastante grande de situações e a grande importância de software em aplicações críticas. A Engenharia de Software tem um caráter
diferente das outras engenharias devido tanto à natureza intangível do software quanto à natureza descontínua de sua operação. Ela busca integrar os princípios da matemática
e da ciência da computação com as práticas da engenharia desenvolvidas para artefatos físicos tangíveis...

A porção sombreada na Figura 3 representa a disciplina de engenharia de software. Assim como a área correspondente à engenharia de computação se estende por toda a dimensão 
horizontal no nível mais baixo que é relacionado ao hardware, a engenharia de software cobre um espectro bastante amplo com respeito ao desenvolvimento sistemático de software.
Isto é porque o profissional de ES preenche um espectro amplo de necessidades de competência em grandes projetos de software. O principal objetivo da ES é desenvolver modelos
sistemáticos e técnicas confiáveis para a produção de software de alta qualidade dentro do prazo e do orçamento pre-estabelecidos, e estas preocupações se estendem desde a
teoria e princípios até à prática diária. O domínio da ES também se estende para baixo cobrindo infraestrutura de sistemas, pois o profissional de ES desenvolve
infraestrutura de software que é robusta operacionalmente. O seu domínio também se estende para cima, para as questões organizacionais porque o profissional de ES se interessa
em projetar e desenvolver sistemas de informação que sejam apropriados para a organização do cliente.”

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Anexo_ES.png}
  \caption{Engenharia de Software [ACM/IEEE, 2005]}
\end{figure}

\subsection{Ciência da Computação}

A Ciência da Computação abrange uma vasta gama de “assuntos”, desde seus fundamentos teóricos e algorítmicos até inovações de vanguarda em robótica; visão computacional, 
sistemas inteligentes, bioinformática e outras áreas interessantes.

A Ciência da Computação abrange o caminho desde a teoria até a programação, e oferece fundamentos compreensíveis que permitem a graduandos adaptarem-se a novas tecnologias 
e novas idéias.

A porção sombreada da Figura 4 representa a disciplina Ciência da Computação, que engloba a maior parte do espaço vertical entre as extremidades superior e inferior
porque os cientistas da computação geralmente lidam, não somente com o hardware que “abriga” o software, tampouco apenas com a organização que utiliza a informação que
o uso do computador pode fornecer. Como um grupo, os cientistas da computação importam-se com quase tudo nessas áreas (tanto com o software que permite o funcionamento de
dispositivos, quanto com os sistemas de informação que ajudam a operacionalização de organizações). Eles desenham e desenvolvem todos os tipos de software, desde sistemas de 
 infraestrutura (sistemas operacionais, programas de comunicação, etc) até tecnologias de aplicação (web browsers, databases, ferramentas de busca, etc). Cientistas da
computação criam essas capacidades, mas não conseguem sua implantação. Portanto, a área sombreada para a Ciência da Computação estreita-se e finaliza-se à direita. Isso porque
cientistas da computação não ajudam as pessoas a selecionarem “produtos de informática”, tampouco as auxiliam a desenvolver produtos sob medida para as necessidades 
organizacionais ou a aprender a usar tais produtos.”

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Anexo_CC.png}
  \caption{Ciência da Computação [ACM/IEEE, 2005]}
\end{figure}

\subsection{Sistemas de Informação}

Especialistas em Sistemas de informação estão focados em integrar as soluções de tecnologia da informação e processos de negócio, afim de melhor satisfazer as necessidades 
estratégicas do negócio, possibilitando com isso alcançar seus objetivos de maneira eficiente e efetiva. A perspectiva dessa disciplina é a ênfase na informação, onde as 
soluções tecnológicas servem como um instrumento para gerar, processar e distribuir a Informação. Profissionais dessa disciplina estão fortemente interessados na informação 
que os sistemas de computadores podem prover para uma empresa, de maneira a auxiliá-la a atingir seus objetivos, além de identificarem os processos que a empresa deve 
implementar ou melhorar com o uso de tecnologia da informação. Esses profissionais devem entender sobre fatores técnicos e organizacionais, e devem estar aptos a auxiliar uma 
organização a determinar como a informação aliada às soluções tecnológicas podem trazer vantagens competitivas...

A porção sombreada na Figura 3 representa a disciplina de sistemas da informação. A área sombreada se estende no nível mais alto, que é relacionado a administração, porque
os profissionais dessa disciplina estão interessados no relacionamento entre sistemas de informação e o propósito da empresa, estendendo princípios e teorias para aplicarem e 
desenvolverem. Muitos profissionais também estão envolvidos em instalação e configuração de softwares, além de treinamento a usuários. A área coberta por SI direciona-se para 
baixo, através do desenvolvimento de software e sistemas de infra-estrutura na metade direita do gráfico. Isso porque especialistas eventualmente desenvolvem aplicações, 
especialmente bancos de dados, para atender as necessidades específicas de um empreendimento ou de uma empresa; e eles eventualmente desenvolvem sistemas que utilizam outros 
produtos de software para atenderem às suas necessidades organizacionais de informação.”

\begin{figure}
  \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{figuras/Anexo_SI.png}
  \caption{Sistemas de Informação [ACM/IEEE, 2005]}
\end{figure}

\end{anexosenv}

